---
title: "8. Dzielenie okna"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 8

description: "Zobacz dwa różne pliki jeden nad drugim. Obejrzyj dwa miejsca w pliku w tym
samym czasie. Porównaj różnice między dwoma plikami przez umieszczenie ich obok
siebie. To wszystko jest możliwe dzięki dzieleniu okna."
---

## 8.1 Podział okna

Najprostszym sposobem otwarcia nowego okna jest polecenie:

```
:split
```

Dzieli ono ekran na dwa okna i pozostawia kursor w górnym:

```
/* plik jeden.c */
~
~
~
jeden.c ===============================================
/* plik jeden.c */
~
~
~
jeden.c ===============================================
```

To co widzisz to dwa okna na ten sam plik. Linia z ==== to linia statusu.

Dwa okna pozwalają zobaczyć dwie części tego samego pliku. Na przykład, możesz
w górnym oknie oglądać deklaracje zmiennych programu, a w dolnym kod, który
używa tych zmiennych.

Polecenie `CTRL-Ww` służy do skakania pomiędzy oknami. Jeśli jesteś w górnym
oknie, `CTRL-Ww` skoczy do dolnego i odwrotnie. (`CTRL-W` `CTRL-W` robi to samo
na wypadek gdybyś puścił `CTRL` trochę później).

### Zamykanie okna

Do zamknięcia okna użyj polecenia:

```
:close
```

Właściwie, każde polecenie, które wychodzi z pliku działa `:quit` i `ZZ`. Ale
`:close` powstrzymuje od przypadkowego zamknięcia Vima jeśli zamykałbyś
ostatnie okno.

### Zamykanie wszystkich innych okien

Jeśli masz otwarte kilka okien, ale chcesz skoncentrować się na jednym z nich
to polecenie będzie pożyteczne:

```
:only
```

Zamyka ono wszystkie okna z wyjątkiem bieżącego. Jeśli plik w którymkolwiek
z innych okien został zmieniony, dostaniesz komunikat błędu i to okno nie
zostanie zamknięte.

## 8.2 Podział okna z innym plikiem

To polecenie otwiera drugie okno i zaczyna edycję podanego pliku:

```
:split dwa.c
```

Jeśli pracowałeś z `jeden.c`, rezultat będzie wyglądał tak:

```
/* plik dwa.c */
~
~
~
dwa.c =================================================
/* plik jeden.c */
~
~
~
jeden.c ==============================================
```

Aby otworzyć okno z nowym, pustym plikiem:

```
:new
```

Możesz powtarzać polecenia `:split` i `:new` tyle razy ile
chcesz.

## 8.3 Wielkość okna

Polecenie `:split` można poprzedzić argumentem liczbowym. Jeśli dodany, oznacza
wysokość nowego okna. Przykładowe polecenie otwiera okno wysokie na trzy linie
i zaczyna edycję pliku `alfa.c`:

```
:3split alfa.c
```

Rozmiar istniejących okien można zmienić na kilka różnych sposobów. Jeśli masz
działającą myszkę to proste: przenieś wskaźnik myszy na linię statusu
oddzielającą dwa okna i przeciągnij ją w górę lub w dół.

By zwiększyć wielkość okna:

```
CTRL-W +
```

Zmniejszyć:

```
CTRL-W -
```

Oba polecenia współpracują z mnożnikiem. Tak więc `4CTRL-W+` powiększa okno
o cztery linie.

By ustalić wysokość okna na konkretną wartość:

```
{wys.}CTRL-W_
```

Czyli: `liczba {wys.}`, `CTRL-W` i na końcu podkreślenie (klawisz `-` z `Shift`).

Maksymalnie powiększone okno można uzyskać dzięki poleceniu `CTRL-W_` bez
mnożnika.

### Mysz

W Vimie możesz zrobić wiele rzeczy bardzo szybko klawiaturą. Niestety, zmiana
wielkości okna wymaga trochę klepania. W tym przypadku użycie myszy jest
szybsze. Umieść wskaźnik myszy na linii statusu. Wciśnij lewy przycisk myszy
i przeciągnij. Linia statusu przemieści się robiąc jedno okno większe, a drugie
mniejsze.

### Opcje

Opcja `'winheight'` określa minimalną pożądaną wysokość okna,
a `'winminheight'` minimalną dozwoloną wysokość.

Podobnie `'winwidth'` określa minimalną pożądaną szerokość, a `'winminwidth'`
minimalną dozwoloną szerokość.

`'equalalways'` jeśli ustawiona powoduje, że Vim wyrównuje wielkości okien
jeśli okno jest otwierane lub zamykane.

## 8.4 Pionowy podział

Polecenie `:split` tworzy nowe okno ponad bieżącym. Żeby pojawiło się obok
niego, po lewej stronie:

```
:vsplit
```

lub:

```
:vsplit two.c
```

Rezultat będzie wyglądał mniej więcej tak:

```
/* plik dwa.c */           |/* plik jeden.c */
~                          |~
~                          |~
~                          |~
~                          |~
~                          |~
dwa.c =====================|jeden.c ===================
```

Linia | na środku pojawi się jako negatyw. Nazywamy ją pionowym separatorem.
Rozdziela ona dwa okna na lewo i prawo.

Jest także polecenie `:vnew` służące pionowemu podziałowi okna na nowy, pusty
plik. Inny sposób:

```
:vertical new
```

Polecenie `:vertical` może być wstawione przed inne polecenie dzielące okno.
Spowoduje to podział pionowy okna, zamiast poziomego. Jeśli polecenie nie
dzieli okna zadziała nie zmodyfikowane.

### Przechodzenie między oknami

Ponieważ możesz dzielić okna pionowo i poziomo tak bardzo jak tylko chcesz
możesz stworzyć dowolny layout okien. Później możesz użyć te polecenia do
przechodzenia między oknami:

| Polecenie  | Opis                                |
|------------|-------------------------------------|
| `CTRL-W h` | przejdź do okna na lewo             |
| `CTRL-W j` | przejdź do okna poniżej             |
| `CTRL-W k` | przejdź do okna powyżej             |
| `CTRL-W l` | przejdź do okna na prawo            |
| `CTRL-W t` | przejdź do okna na szczycie *(Top)* |
| `CTRL-W b` | przejdź do okna na dole *(Bottom)*  |

To są te same litery jakie służą do przemieszczania kursora. Możesz też użyć
klawiszy strzałek.

Więcej poleceń o ruchach między oknami: [Polecenia dotyczące wielu okien `Q_wi`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/quickref.html#Q_wi)

## 8.5 Przenoszenie okien

Podzieliłeś ekran na kilka okien, ale są teraz w złych miejscach. Potrzebujesz
poleceń by je poprzenosić. Masz, na przykład, takie trzy okna:

```
/* plik dwa.c */
~
~
~
dwa.c =================================================
/* plik trzy.c */
~
~
~
trzy.c ================================================
/* plik jeden.c */
~
~
~
jeden.c ===============================================
```

Widać wyraźnie, że ostatnie okno powinno być na górze. Przejdź do tego okna
(`CTRL-Ww`) i wpisz:

```
CTRL-W K
```

Polecenie używa wielkiej litery `K`. Teraz okno wędruje na samą górę. Zauważ,
że to `K` jest użyte do ruchu do góry.

Jeśli masz pionowe podziały, `CTRL-W K` przeniesie bieżące okno na szczyt
i spowoduje zajęcie przez niego całej szerokości ekranu. To jest twój layout:

```
/* dwa.c */       |/* trzy.c */      |/* jeden.c */
~                 |~                 |~
~                 |~                 |~
~                 |~                 |~
~                 |~                 |~
~                 |~                 |~
dwa.c ============|trzy.c ===========|jeden.c =========
```

użycie teraz `CTRL-W K` w środkowym oknie (`trzy.c`) spowoduje:

```
/* trzy.c */
~
~
~
~
trzy.c=================================================
/* dwa.c */                |/* jeden.c */
~                          |~
~                          |
~                          |
dwa.c =====================|jeden.c====================
```

Podobne trzy polecenia (niezbyt trudne do odgadnięcia):

| Komenda    | Opis                         |
|------------|------------------------------|
| `CTRL-W H` | przenosi okno na lewy skraj  |
| `CTRL-W J` | przenosi okno na sam dół     |
| `CTRL-W L` | przenosi okno na prawy skraj |

## 8.6 Polecenia dla wszystkich okien

Kiedy masz otwartych kilka okien i chcesz wyjść z Vima, możesz wyjść z każdego
okna oddzielnie. Szybszym sposobem jest polecenie:

```
:qall
```

Oznacza ono `:quit all` (wyjdź ze wszystkich). Jeśli któreś z okien zawiera
zmiany Vim nie wyjdzie. Kursor automatycznie znajdzie się w oknie ze zmianami.
Możesz użyć albo `:write` do zachowania zmian, albo `:quit!` do ich odrzucenia.

Jeśli wiesz, że są okna ze zmianami i chcesz je wszystkie zachować, użyj tego:

```
:wall
```

Oznacza to `:write all` (zapisz wszystkie). Właściwie zapisuje ono tylko pliki
ze zmianami, Vim wie, że nie ma sensu zapisywania plików, które nie były
zmieniane.

Jest też kombinacja poleceń `:qall` i `:wall`: polecenie "zapisz i wyjdź ze
wszystkiego" *(write and quit all)*:

```
:wqall
```

Zapisuje wszystkie zmodyfikowane pliki i wychodzi z Vima.

W końcu jest polecenie, które wychodzi z Vima i odrzuca wszystkie zmiany:

```
:qall!
```

{{< alert color="danger" >}}
Ostrożnie, nie ma sposobu by to odwrócić!
{{< /alert >}}

### Po oknie dla argumentu

Aby Vim otworzył okno dla każdego pliku, zacznij z argumentem `-o`:

```
vim -o jeden.txt dwa.txt trzy.txt
```

Efektem jest:

```
plik jeden.txt
~
~
~
jeden.txt==============================================
plik dwa.txt
~
~
~
dwa.txt================================================
plik trzy.txt
~
~
~
trzy.txt===============================================
```

Argument `-O` służy do uzyskania pionowych okien.

Kiedy Vim już działa, polecenie `:all` otwiera po oknie dla każdego pliku
w liście argumentów. `:vertical all` robi to samo, ale z pionowym podziałem.

## 8.7 Porównywanie z vimdiff

Istnieje specjalny sposób zainicjowania Vima, który pokaże różnice pomiędzy
dwoma plikami. Weź plik `main.c` i dodaj kilka znaków w jednej z linii. Zapisz
plik z ustawioną opcją `'backup'`, tak że powstanie plik `main.c~`, który
zawiera poprzednią wersję pliku. Wprowadź polecenie w powłoce (nie w Vimie):

```
vimdiff main.c~ main.c
```

Vim pokaże dwa okna obok siebie. Zobaczysz tylko linię, w której wprowadziłeś
zmiany oraz kilka linii powyżej i poniżej.

```
VV                   VV
-----------------------------------------+
+ +--123 lines: /* a|+ +--123 lines: /* a| <- fold
  tekst             |  tekst             |
  tekst             |  tekst             |
  tekst             |  tekst             |
  tekst             |  zmieniony tekst   | <- zmieniona linia
  tekst             |  tekst             |
  tekst             |  ------------------| <- usunięta linia
  tekst             |  tekst             |
  tekst             |  tekst             |
  tekst             |  tekst             |
+ +--432 lines: teks|+ +--432 lines: teks| <- fold
  ~                 |  ~                 |
  ~                 |  ~                 |
main.c~=============|main.c==============|
```

(Ten obrazek nie pokazuje podświetlania, użyj polecenia `vimdiff` dla lepszej
wizualizacji.)

Linie, które nie były zmodyfikowane zostały zwinięte w jedną linię. To tak
zwany zwinięta fałda *(closed fold)*. Pierwsza fałda, na górze, składa się z 17
linii. Te linie są identyczne w obu plikach. Linia w której tekst jest
wyświetlony innym kolorem, jest linią zmienioną. Wyraźnie widać różnice między
dwoma plikami. Usunięta linia jest pokazana jako \"`---`\" w oknie `main.c`\'.
Tych znaków tak naprawdę tam nie ma. Wypełniają tylko `main.c`, żeby było tyle
samo linii w obu oknach.

### Kolumna fałdy

Każde okno ma po lewej kolumnę z innym tłem. Zauważ `+` przed każdą zamkniętą
fałdą. Przenieś tam wskaźnik myszy i wciśnij lewy przycisk myszy. Fałda się
otworzy, a ty będziesz mógł zobaczyć, co zawiera. Kolumna fałdy zawiera znak
`-` dla otwartej fałdy, jeśli na nim klikniesz fałda się zamknie. Oczywiście
działa to tylko wtedy jeśli masz działającą mysz. Do otwarcia fałdy służy też
`zo` *(z open)*, a do zamknięcia `zc` *(z close)*.

### Diff i vim

Możesz też zacząć *tryb diff* wewnątrz Vima. Otwórz `main.c`, a potem podziel
okno tak by pokazać różnice:

```
:edit main.c
:vertical diffsplit main.c~
```

Polecenie `:vertical` zostało dodane po to by okno podzieliło się pionowo.
Jeśli je pominiesz, podział będzie poziomy.

Jeśli masz łatę lub plik `diff` istnieje trzeci sposób rozpoczęcia *trybu
diff*. Otwórz plik, do którego masz łatę. Potem przekaż Vimowi nazwę łaty:

```
:edit main.c
:vertical diffpatch main.c.diff
```

{{< alert color="warning" >}}
**Uwaga**\
Plik łaty może zawierać tylko jedną łatę, dla pliku który edytujesz. W innym
wypadku otrzymasz dużo komunikatów błędu, a niektóre pliki mogą zostać połatane
niespodziewanie.
{{< /alert >}}

Łatanie zostanie zrobione tylko na kopii pliku w Vimie. Plik na dysku twardym
pozostanie nie zmieniony (dopóki nie zdecydujesz się go zapisać).

### Zsynchronizowanie przewijanie

Kiedy pliki mają więcej zmian możesz przewijać normalnie. Vim spróbuje
przewijać je tak by zmiany były widoczne obok siebie. Jeśli nie chcesz tego:

```
:set noscrollbind
```

### Skok do zmian

Jeśli w jakiś sposób wyłączyłeś fałdowanie znajdowanie zmian może być
utrudnione. Użyj tego do skoku naprzód do następnej zmiany:

```
]c
```

W drugą stronę:

```
[c
```

Dodaj mnożnik by skoczyć dalej.

### Usuwanie zmian

Możesz przenosić tekst z jednego okna do drugiego. To albo usuwa różnice, albo
dodaje nowe. Vim nie zawsze uaktualnia różnice na bieżąco. By się upewnić, że
wszystko jest uaktualnione:

```
:diffupdate
```

By usunąć różnicę możesz przenieść podświetlony tekst z jednego do drugiego.
Weźmy powyższy przykład z `main.c` i `main.c~`. Przenieś kursor do lewego okna,
na linię, która była usunięta z drugiego. Wpisz:

```
dp
```

Zmiana zostanie usunięta przez wpakowanie tekstu z bieżącego okna do drugiego.
`dp` oznacza *diff put*.

Możesz to zrobić w drugą stronę. Przenieś kursor do prawego okna, do linii
gdzie \"inny\" było wstawione. Wpisz:

```
do
```

Zmiana zostanie usunięta przez pobranie tekstu z drugiego okna. Ponieważ nie
pozostały teraz żadne zmiany, Vim wpakuje cały tekst do zamkniętej fałdy. `do`
oznacza *\"diff obtain\"*. `dg` byłoby lepsze, ale już ma całkiem inne
znaczenie (`dgg` usuwa od kursora do pierwszej linii).

Więcej o *trybie diff*, zobacz [`diff-mode`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/diff.html#diff-mode).

## 8.8 Różne

Opcja `'laststatus'` służy do określenia kiedy ostatnie okno ma linię statusu:

|   |                                               |
|---|-----------------------------------------------|
| 0 | nigdy                                         |
| 1 | tylko wtedy gdy są podzielone okna (domyślne) |
| 2 | zawsze                                        |

Wiele poleceń, które otwierają inny plik mają wariant, który dzieli okno. Dla
linii poleceń robione jest to przez dodanie na początku litery `s`. Na
przykład: `:tag` skacze do znacznika, `:stag` dzieli okno i skacze do
znacznika.

Dla poleceń *trybu Normal* dodaje się `CTRL-W`. `CTRL-^` skacze do pliku
zamiennego, `CTRL-W CTRL-^` dzieli okno i skacze do pliku zamiennego.

Opcja `'splitbelow'` może być ustawiona, żeby nowe okno pojawiało się poniżej
bieżącego. Opcja `'splitrihgt'` może być ustawiona, żeby przy podziale pionowym
okno pojawiało się po prawej stronie.

Kiedy dzielisz okno możesz dodać polecenie modyfikujące, które określi gdzie
okno ma się pojawić:


| Opcja              |   Działanie                         |
|--------------------|-------------------------------------|
| `:leftabove {cmd}` | po lewej lub powyżej bieżącego okna |
| `:aboveleft {cmd}` | j.w.                                |
| `:rightbelow {cmd}`| na prawo lub poniżej bieżącego okna |
| `:belowright {cmd}`| j.w.                                |
| `:topleft {cmd}`   | na szczycie lub po lewej okna Vima  |
| `:botright {cmd}`  | na dole lub po prawej okna Vima     |

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
